---
title: >-
    بخش ۱۳۵ - مُحْی الدِّین اندلسی عَلَیهِ الرَّحمةُ
---
# بخش ۱۳۵ - مُحْی الدِّین اندلسی عَلَیهِ الرَّحمةُ

<div class="n" id="bn1"><p>وَهُوَ أَوْحَدُ الْمُوَحِّدیْنَ مُحْی الدِّیْنِ مُحَمَّدُ بنُ علّی العربیّ الطائیّ الحاتَمِیّ الأَنْدَلُسِیِّ. اندُلس به ضم اول و ثالث و لام و سکون سین، نام شهری است در حدودِ مغرب و شیخ از اعاظم محققین و از اماجد موحدین است. قاضی نوراللّه شوشتری در مجالس المؤمنین نوشته که خرقهٔ وی به یک واسطه به حضرت خضر می‌رسد و آنچه بر مؤلّف این کتاب معلوم شده و در صورت شجرهٔ سلسلهٔ ارادت و اجازت دیده، وی مرید شیخ ابوالحسن علی از خلفای شیخ محی الدین عبدالقادر جیلانی است و سلسلهٔ ایشان به واسطهٔ معروف کرخی به حضرت امام ثامن علی بن موسی الرضا علیه التحیّة و الثنّا می‌رسد و آنچه ازتصریحات اکابر است قدوهٔ قائلین به وحدت وجود جناب شیخ بوده. او گفته که وجود مطلق حق است و به این سخن برخی از عرفا و جمعی از علما وی را تکفیر نموده‌اند. زیرا که کلام او را حمل نموده‌اند به اینکه جناب اقدس الهی را کلی طبیعی یا مثل او می‌داند وممکنان را افراد او می‌شمرد. تَعالَی عَنْذلکَ عُلُّواً کَبیراً. جناب شیخ علاء الدّولهٔ سمنانی در حواشی فتوحات به وی گفته: اَیُّها الصِدّیقُ وَاَیُّها الْوَلیُّ واَیُهّا العارفُ الْحَقّانیِّ خطاب کرده. اما در آنکه حق را وجود مطلق گفته، بر وی برآشفته و در میان او شیخ عبدالرزاق کاشی در این باب مکتوب‌ها رد و بدل شده که مشهور است. و در اغلب کتب خاصه نفحات صورت آن مسطور است. مجملاً جمعی از اهل حال را در این مسأله قال است و همانا آنچه علاءالدوله و امثال او فهم کرده‌اند مراد شیخ نبوده است و ازعبارات مقدّمهٔ فتوحات معلوم می‌شود که شیخ به غایت تنزیه ذات قائل است و از آن اشارات است: تَعالی أَنْتَحِلَّهُ الْحَوادِثُ اَوْیَحِلَّها و طَرِیْقُهُ أَسْلَمُ. واحد دانستن وجود ومتعدددانستن موجود است. لهذا جمعی کثیر از متأخرین این طریقه را قبول و به ذوق المتألهین موسوم ساخته‌اند. یافعی در ارشاد گفته که شیخ عزالدین عبدالسلام دمشقی گفتی که شیخ زندیق است. اتفاقاً روزی صحبت قطب در میان بود. یاران گفتند که ما خواهیم که قطب را دیده باشیم و اشاره به شیخ محی الدین کرد. گفتند تو در وی طعن می‌کردی. گفت: آن از بابت نگه‌داری ظاهر شرع است. ولادتش در سنهٔ ستین و خمس مائه و وفاتش در سنهٔ ثلث و ثلاثین و ستّمائه. مضجعش در ظاهر دمشق است که اکنون به صالحیه معروف است. تألیفات مجملاً و کتبش بین العرفا مشهور و این ابیات از اوست:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْاَشعارِهِ</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یَقُولُونَ أَبْدانُ المُحِبّینَ نَضْوةٌ</p></div>
<div class="m2"><p>وَأَنْتَ سَمِینٌ لَسْتَ إلّا مُرائِیاً</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>فَقُلْتُ لأَنَّ الْحُبَّ خالَفَ طَبْعَهُمْ</p></div>
<div class="m2"><p>وَوَافَقَهُ طَبْعی فَصَارَ غذائِیا</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>رَقَّ الزُّجاجُ وَرَقَّتِ الْخَمْرُ</p></div>
<div class="m2"><p>وَتَشَابَهَا وَتشَاکَلَ الأَمْرُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>فَکأنَّما خَمْرٌ وَلاَ قَدَحُ</p></div>
<div class="m2"><p>فَکَأَنَّما قَدَحٌ وَلاَخَمْرٌ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تَوَهَّمْتُ قِدْمَاً قَبْلَ أَنْیُکْشَفُ الغِطا</p></div>
<div class="m2"><p>اَخالُ کأَنِّی ذاکِرٌ لَکَ شاکِرٌ</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>فَلَمَّا تَجَلَّی الصُّبحُ اَصْبحْتُ عارفاً</p></div>
<div class="m2"><p>بأَنَّکَ مَذْکورٌ وَذِکرٌ و ذاکِرُ</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کَیْفَ الْوٌصُولُ إلَی سُعادَ وَدُوْنَها</p></div>
<div class="m2"><p>قُللُ الجبالِ وَدُوْنَهُنَّ حُتُوْفُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وَالرِّجلُ حافِیّةٌوَمَالِیَ مَرْکَبٌ</p></div>
<div class="m2"><p>وَالْکَفُّ صَفْرٌ وَالطَّرِیْقُ مَخُوْفٌ</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>فلا خَلْقَ أعْنی مِنْجَمادٍ وَبَعْدُ</p></div>
<div class="m2"><p>نباتٍ عَلَی قَدَرٍ یَکُوْنُ وَأوْزَانٍ</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>وَبْعَد النَّبت ذُوْالْحِسِّ وَالْکُلُّ عاقٌّ</p></div>
<div class="m2"><p>بِخلافة کَشْفاًوَایضاحِ بُرْهانِ</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>وَأَمَّا الْمُسَمَیَّ آدَمُ فَمُقَیَّدٌ</p></div>
<div class="m2"><p>بِفکْرٍ وعَقْلٍ أوْقِلادُهُ اِیْمانُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>قُطْبِی قَلْبِی و قَالِبی لَبَنانٌ</p></div>
<div class="m2"><p>سِرِّی خِضْری وَعِیْسی عِرْفانُ</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>هرونِی جِسْمِی وَکَلِیْمی رُوْحِی</p></div>
<div class="m2"><p>فِرْعَونی نَفسِی وَالْهَوَی هامانُ</p></div></div>